<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- encodage XML TEI maitrisé, quelques petites erreurs de détails avec un balisage parfois de mise en page et une note redondante avec le système des index mis en place -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edition numérique des lettres de George Sand à Sainte-Beuve </title>
            <respStmt>
               <resp>Encodé par</resp>
               <persName>
                  <forename>Victoria</forename>
                  <surname>Le Fourner</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique réalisée dans le cadre d'une évaluation du master TNAH de l'ENC</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Lettres à Alfred de Musset et à Sainte-Beuve</title>
                  <author>George Sand</author>

               </titleStmt>
               <publicationStmt>

                  <publisher>Calmann Lévy, </publisher>
                  <publisher>Ancienne maison Michel Lévy frères</publisher>
                  <authority resp="contibutor">Rocheblave, Samuel-Élie</authority>
                  <pubPlace>3, rue Auber Paris</pubPlace>
                  <date when-iso="1897">1897</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt>
                  <title>Lettres à Alfred de Musset et à Sainte-Beuve </title>
                  <biblScope unit="volume" n="2">Livre II</biblScope>
                  <biblScope unit="letter" from="1" to="6">Lettres 1 à 6</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="98" to="107">pp.98-107</biblScope>
               </seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <!-- bien -->
      <profileDesc>
         <correspDesc ref="#Sand_Sainte-Beuve">
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#Sand">George Sand</persName>
               <date when="1833"/>
               <settlement ref="#Paris">Paris</settlement>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#Sainte-Beuve">Sainte-Beuve</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <place xml:id="Paris">
                  <placeName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q90">Paris</placeName>
                  <region>Ile-de-France</region>
                  <country>France</country>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <!-- Bien pour les notices d'autorité -->
            <listPerson>
               <person xml:id="Hugo">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/11907966/victor_hugo/"><forename type="main"
                        >Victor </forename>
                     <forename>Marie </forename>
                     <surname>Hugo </surname></persName>
                  <birth><date when-iso="1802-02-26">1802-02-26</date></birth>
                  
                  <death><date when-iso="1885-05-22">1885-05-22</date></death>
                  <occupation>Auteur et homme politique</occupation>
               </person>
               <person xml:id="Bonnaire">
                  <persName ref="http://www2.assemblee-nationale.fr/sycomore/fiche/(num_dept)/17245"
                        ><forename type="main">Florestan </forename>
                     <forename>Charles </forename>
                     <surname>Bonnaire </surname></persName>
                  <birth><date when-iso="1803-08-10">1803-08-10</date></birth>
                  <death><date when-iso="1878-08-23">1878-08-23</date></death>
                  <occupation>Notaire et associé de ses frères pour la Revue des Deux
                     Mondes. </occupation>
                  <occupation when="1844">Député du Cher</occupation>
                  <note>Dans l'édition de Calmann Lévy, l'orthographe Stariston apparait. Il s'agit
                     d'une mauvaise lecture de l'écriture manuscrite, que nous avons choisit de
                     laisser puisque c'est ici une édition de l'édition de Calmann Lévy et non pas
                     des lettres manuscrites. Il faut donc lire Florestan.</note>
               </person>

               <person xml:id="Planche">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/12409565/gustave_planche/"><forename
                        type="main">Gustave </forename>
                     <surname>Planche </surname></persName>
                  <birth><date when-iso="1808-02-16">1808-02-16</date></birth>
                  <death><date when-iso="1857-09-18">1857-09-18</date></death>
                  <occupation>Critique littéraire</occupation>
               </person>
               <person xml:id="Jouffroy">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/11909073/theodore_jouffroy/"><forename
                        type="main">Théodores </forename><forename>Simon </forename>
                     <surname>Jouffroy </surname></persName>
                  <birth><date when-iso="1796-07-06">1796-07-06</date></birth>
                  <death><date when-iso="1942-03-01">1842-03-01</date></death>
                  <occupation>Philosophe, écrivain et homme politique. Professeur au Collège de
                     France</occupation>
               </person>
               <person xml:id="Musset">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/11917290/alfred_de_musset/"><forename
                        type="main">Alfred </forename> <forename>Louis Charles 
                        </forename><nameLink>de </nameLink>
                     <surname>Musset </surname></persName>
                  <birth><date when-iso="1810-12-11">1810-12-11</date></birth>
                  <death><date when-iso="1857-05-02">1857-05-02</date></death>
                  <occupation>Poète et dramaturge</occupation>
                  <note>George Sand rencontre pour la première fois Alfred de Musset le 17 juin
                     1833, lors d'un dîner organisé par François Buloz</note>
               </person>
               <person xml:id="Dumas_fils">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/11901062/alexandre_dumas/"><forename
                        type="main">Alexandre </forename>
                     <surname>Dumas </surname>
                     <genName>fils </genName></persName>
                  <birth><date when-iso="1824-07-27">1824-07-27</date></birth>
                  <death><date when-iso="1895-11-27">1895-11-27</date></death>
                  <occupation>Romancier et dramaturge</occupation>
               </person>
               <person xml:id="David">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/12457814/pierre-jean_david_d_angers/"
                        ><forename type="main">Pierre </forename><forename>Jean </forename>
                     <surname>David </surname> <surname type="unused">d'Angers</surname></persName>
                  <birth><date when-iso="1788-03-12">1788-03-12</date></birth>
                  <death><date when-iso="1856-01-05">1856-01-05</date></death>
                  <occupation>Statuaire et portraitiste</occupation>
                  <note>Il a réalisé une série de portraits en plâtre de personnalités : des
                     littéraires, dont Sand, des artistes, des scientifiques, des hommes politiques.
                     Un fondeur réalisait ensuite les médaillons en bronze.</note>
               </person>
               <person xml:id="Allart_de_Meritens">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/12367161/hortense_allart_de_meritens/"
                        ><forename type="main">Hortense </forename>-<forename type="unused"
                        > Thérèse-Sigismonde-Sophie-Alexandrine </forename>
                     <surname>Allart de Méritens </surname> </persName>
                  <birth><date when-iso="1801-09-07">1801-09-07</date></birth>
                  <death><date when-iso="1879-02-28">1879-02-28</date></death>
                  <occupation>Ecrivaine et essayiste</occupation>
               </person>
               <person xml:id="Sainte-Beuve">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/11923412/charles-augustin_sainte-beuve/"
                        ><forename type="main">Charles </forename>
                     <forename>Augustin </forename>
                     <surname>Sainte-Beuve </surname> </persName>
                  <birth><date when-iso="1804-12-23">1804-12-23</date></birth>
                  <death><date when-iso="1869-10-13">1869-10-13</date></death>
                  <occupation>Critique littéraire et écrivain</occupation>
               </person>
               <person xml:id="Sand">
                  <persName ref="https://data.bnf.fr/fr/11923601/george_sand/"><addName
                        type="pseudonym">George Sand </addName><forename type="main"
                        >Amantine </forename>
                     <forename type="unused">Aurore </forename>
                     <forename type="unused">Lucile </forename>
                     <surname>Dupin </surname></persName>
                  <birth><date when-iso="1804-07-01">1804-07-01</date></birth>
                  <death><date when-iso="1876-06-08">1876-06-08</date></death>
                  <occupation>Romancière, dramaturge, épistolière, critique littéraire et
                     journaliste française</occupation>
               </person>
               <listRelation>
                  <relation xml:id="Sand_Sainte-Beuve" type="personal" name="friendship"
                     mutual="#Sainte-Beuve #Sand"/>

               </listRelation>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9669345b/f1.item</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter" n="1">
            <head>I</head>
            <opener><dateline><placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, <date when-iso="1833-01-25"
                     >25 janvier 1833</date>.</dateline></opener>

            <p>Serai-je bien indiscrète si je vous demande deux places pour la première
               représentation de <ref target="n2"><hi>Lucrèce Borgia (2)</hi></ref>? Vous êtes l'ami de
                  <persName ref="#Hugo">Victor Hugo</persName>, et nous sommes, mon <persName
                  ref="#Sand">pseudonyme</persName> et moi, ses fervents admirateurs. Il ne peut pas
               vous refuser, et il ne doit pas nous repousser de la foule qui veut son triomphe.</p>
            <p>Si je suis importune, cependant, dites-le-moi, mais venez me le dire vous-même. J'en
               subirai l'arrêt avec plus de résignation.</p>
         </div>
         <div type="letter" n="2">
            <head>II</head>

            <opener><dateline><placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, <date when-iso="1833-01-28"
                     >28 janvier 1833</date>.</dateline></opener>

            <p>Je vous remercie, monsieur, de ne m'avoir pas oubliée pour ces places de théâtre ;
               mais ce que je désire le plus, c'est de vous voir. Voulez-vous venir jeudi à onze
               heures du matin ? car c'est jeudi le <ref target="n2">jour (2)</ref> de la représentation, je crois, et
               je suis forcée de sortir à midi. J'ai si rarement le plaisir de vous recevoir, que je
               ne veux pas le perdre encore cette fois.</p>

         </div>

         <div type="letter" n="3">
            <head>III</head>

            <opener><dateline><placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, <date when-iso="1833-02-18"
                     >18 février 1833</date>.</dateline></opener>

            <p>Vous êtes venu me voir, aujourd'hui, monsieur, et je n'y étais pas ; et vous venez si
               rarement ! Vous avez demandé à <persName ref="#Planche">M. Planche</persName> à
               quelles heures il fallait venir pour me trouver. Il faut venir à toutes les heures
               que vous voudrez ; j'y serai toujours pour vous, tant que j'y serai réellement ; et,
               quand réellement je n'y serai pas, il ne faudra pas me compter votre carte pour une
               visite ; il faudra revenir le lendemain. </p>
            <p>Il faut surtout que vous ne me haïssiez pas : car moi, je désire beaucoup votre
               amitié. Cela est peut-être ridicule à vous dire, mais quand on se sent dans le vrai,
               on ne recule pas devant la crainte des fausses interprétations. D'ailleurs ce n'est
               pas vous, qui comprenez si bien la pensée de toutes choses, qui pouvez être un
               mauvais juge de la mienne. </p>
         </div>

         <div type="letter" n="4">
            <head>IV</head>

            <opener><dateline><placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, <date when-iso="1833-03-07"
                     >7 mars 1833</date>.</dateline></opener>

            <p>Mon cher <persName ref="#Sainte-Beuve">Sainte-Beuve</persName>, j'aurais été bien
               heureuse de vous voir aujourd'hui, quand vous êtes venu. Serez-vous assez bon pour
               revenir bientôt ? Je suis dans un grand redoublement de douleur. Je ne vous ennuirai
               pas à vous dire mes causes de chagrin ; mais je vous verrai, ce sera beaucoup : on a
               besoin d'amitié quand on souffre. Voici un commencement d'épreuve pour la vôtre.</p>

            <closer><date when-iso="1833-03-06">Mercredi soir</date>.</closer>
         </div>

         <div type="letter" n="5">
            <head>V</head>

            <opener><dateline><placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, <date when-iso="1833-03-11"
                     >11 mars 1833</date>.</dateline></opener>

            <p>Sauf à passer pour une écriveuse comme <persName ref="#Allart_de_Meritens">madame
                  A...</persName>, je veux vous faire l'injure d'un billet. Je ne vous ai pas assez
               dit l'impression que m'a faite votre livre. Vous savez comme on est gêné par la
               figure des gens quand on a de l'admiration à leur exprimer. Votre livre est beau, je
               ne vous dirai pas pourquoi ; je ne le sais pas bien, et <hi 
                  >juger</hi> n'est pas mon état. Mais il m'a pénétré le cœur comme eût fait le
               récit d'une vie douloureuse et puissante, dite avec des mots simples et profonds, une
               âme recueillie, et des idées graves et saintes. Comme vous valez mieux que moi, mon
               ami ! comme vous êtes plus jeune, plus vertueux et plus heureux! Après avoir écouté
                     <hi><ref target="n1">Lélia (1)</ref></hi>
               , vous m'avez dit une chose qui m'a fait
               de la peine : vous m'avez dit que vous aviez peur de moi. Chassez cette idée-là, je
               vous en prie, et ne confondez pas trop l'homme avec la souffrance. C'est la
               souffrance que vous avez entendue, mais vous savez bien comme en réalité l'homme se
               trouve souvent au-dessous, et par conséquent moins poétique, moins méchant et moins
               damné que son démon. Vous êtes plus près de la nature des anges ; tendez-moi donc la
               main et ne me laissez pas à Satan. Faites ma paix avec Dieu, vous qui croyez toujours
               et qui priez souvent. </p>
            <p>Dites-moi le soir que vous pourrez me donner, afin que j'aie l'autre moitié de mon
               manuscrit. Vos encouragements me donneront la force d'achever. Vraiment c'est une
               chose triste que ce livre, et s'il pouvait me faire concevoir l'<hi 
                  >ennui de mon ennui</hi>, ce serait le seul bien dont il fût capable. Mais
               travaillez au vôtre afin qu'il serve de contre-poison, et détruise vite l'effet du
               mien sur les estomacs débiles, et commencez par moi ; lisez-le-moi bientôt. Et ne
               croyez pas trop à tous mes airs sataniques : je vous jure que c'est <hi
                  >un genre</hi> que je me donne. A propos, réflexion faite, je ne
               veux pas que vous m'ameniez <persName ref="#Musset">Alfred de Musset</persName>. Il
               est très dandy, nous ne nous conviendrions pas, et j'avais plus de curiosité que
               d'intérêt à le voir. Je pense qu'il est imprudent de satisfaire toutes ses
               curiosités, et meilleur d'obéir à ses sympathies. A la place de celui-là, je veux
               donc vous prier de m'amener <persName ref="#Dumas_fils">Dumas</persName> en l'art de
               qui j'ai trouvé de l'âme, abstraction faite du talent. Il m'en a témoigné le désir,
               vous n'aurez donc qu'un mot à lui dire de ma part : mais venez avec lui la première
               fois, car les premières fois me sont toujours fatales.<ref target="n5">(Note de <persName ref="#Sainte-Beuve">Sainte-Beuve</persName> (5).)
            </ref></p>

            <closer><date when-iso="1833-03-10">Dimanche soir.</date></closer>
         </div>

         <div type="letter" n="6">
            <head>VI</head>
            <opener><dateline><placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, <date when-iso="1833-04"
                     >avril 1833</date>.</dateline></opener>

            <p>Mon ami, je recevrai <persName ref="#Jouffroy">M. Jouffroy</persName> de votre main.
               Quelque peu disposée que je sois à m'entourer de figures nouvelles, je vaincrai cette
               première suggestion de ma sauvagerie, et je trouverai, sans doute, dans la personne
               recommandée par vous si chaleureusement toutes les qualités qui méritent l'estime. </p>
            <p>Prévenez-le, je vous prie, de mon extérieur sec et froid, de la paresse insurmontable
               et de l'ignorance honteuse qui me rendent silencieuse la plupart du temps, afin qu'il
               ne prenne pas pour de l'impertinence ce qui est chez moi une habitude, un travers,
               mais non pas une malveillante intention. J'ai vu, à la figure de <persName
                  ref="#Jouffroy">M. Jouffroy</persName>, qu'il pouvait avoir l'âme belle et
               l'esprit bien fait, mais je lui reconnaîtrai peut-être la possession de ces choses
               (très rares et très estimables à coup sûr) sans une très grande admiration. Il y a
               des hommes qui viennent au monde tout faits et qui n'ont pas de lutte à soutenir
               contre les écueils où les autres s'engagent et se choquent : ils passent au travers
               sans savoir seulement qu'ils existent, et parfois ils s'étonnent de voir tant de
               débris flotter autour d'eux. Je crains un peu ces hommes vertueux de naissance. Je
               les apprécie bien comme de belles fleurs et de beaux fruits, mais je ne sympathise
               pas avec eux ; ils m'inspirent une sorte de jalousie mauvaise et chagrine ; car,
               après tout, pourquoi ne suis-je pas comme eux? Je suis auprès d'eux dans la situation
               des bossus qui haïssent les hommes bien faits ; les bossus sont généralement puérils
               et méchants, mais les hommes bien faits ne sont-ils pas insolents, fats et cruels
               envers les bossus? </p>
            <p>Au reste, tout ceci doit être pris par vous d'une façon plutôt générale qu'applicable
               absolument à <persName ref="#Jouffroy">M. Jouffroy</persName>. Je ne prétends pas le
               juger sans le connaître ; je ne veux pas négliger de le connaître par la seule
               crainte de le trouver trop régulièrement bon. Vous me dites de lui des choses qui
               s'accordent fort bien avec l'idée que j'en ai, et qui me confirment dans une opinion
               que j'ai de tous les hommes, c'est qu'il n'y a pas de confiance entière possible à
               réaliser : les gens qu'on estime, on les craint, et on risque d'en être abandonné et
               méprisé en se montrant à eux tel qu'on est ; les gens qu'on n'estime pas
               comprendraient mieux, mais ils trahissent. </p>
            <p>Cela est triste ; mais ce qui prouve que c'est vrai, c'est que, cela même, il
               faudrait le penser et ne pas le dire. </p>
            <p>Or, cette idée de solitude éternelle qui vous saisit et vous serre au sein des plus
               vives et des plus saintes affections, c'est une idée très sombre et très difficile à
               accepter. Tant qu'elle m'a semblé nouvelle, elle m'a fait désespérer : je commence à
               l'admettre, j'en parle encore comme d'une chose étonnante et rude, comme on parlait
               du choléra huit jours encore après le choléra, et bientôt, sans doute, je m'en tairai
               comme d'une chose triviale et de mauvais goût ; je n'en souffrirai peut-être plus.
               Quand on consent à vieillir, on vieillit si vite. </p>
            <p>Je dis donc que <persName ref="#Jouffroy">M. Jouffroy</persName> doit être bon,
               candide, inexpérimenté pour un certain ordre d'idées où j'ai vécu et creusé, où vous
               avez creusé aussi, quoique beaucoup moins avant que moi. Par exemple, je me suis dit
               : « Est-ce qu'il ne serait pas permis de manger de la chair humaine ? » Vous vous
               êtes dit : « Il y a peut-être des gens qui se demandent si l'on peut manger de la
               chair humaine. » Et <persName ref="#Jouffroy">M. Jouffroy</persName> s'est dit : «
               L'idée n'est jamais venue à aucun homme de manger de la chair humaine. » Pourtant il
               y a des peuplades entières qui en mangent, et qui n'en sont peut-être pas plus mal
               avec Dieu pour cela. </p>
            <p>Moi, je ne m'estime pas, car, après m'être adressé de semblables questions, je ne les
               ai pas résolues et j'en suis restée là ; <persName ref="#Jouffroy">M.
                  Jouffroy</persName>, n'ayant pas appris que ces questions existent, n'a pas grand
               mérite à les nier; mais vous qui, ayant songé à tout et peut-être goûté à des choses
               immondes comme font les chimistes, avez déclaré que la chair humaine est mauvaise et
               malsaine, et vous êtes décidé à vivre d'aliments choisis, apparemment vous avez le
               discernement, c'est-à-dire, dans le sens moral, la lumière et la force. Vous voyez
               que je m'explique très froidement et sans engouement ni prévention le cas extrême que
               je fais de vous, préférablement à beaucoup d'autres qui me ressemblent ou ne me
               ressemblent pas. </p>
            <closer><salute>— Bonsoir, mon ami.</salute>
               <salute>Tout à vous.</salute>
               <date>Mardi soir.</date></closer>

            <postscript>
               <label>P.-S.</label>
               <p>— Passez-moi tout ce bavardage. C'est pour me dédommager de ne point dîner avec
                  vous demain chez <persName ref="#Bonnaire"><ref target="n3">Stariston (3)</ref></persName>, comme on me l'avait promis. Vous n'y serez
                  pas, et j'aurais l'air d'insulter les autres si je n'y allais pas après avoir
                  consenti.</p>
               <p>Pouvez-vous me donner <hi><ref target="n4">Joseph
                              Delorme (4)</ref></hi>
                  , votre
                  volume de critique et votre médaillon par <persName ref="#David">David</persName>
                  ? Ce sont bien des demandes. Mais quand on est décidé à vivre retiré, il faut
                  s'entourer de bonnes choses et de bonnes pensées.</p>
            </postscript>
         </div>

      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="n1"><bibl source="https://fr.wikisource.org/wiki/L%C3%A9lia,_de_George_Sand">1. <hi>
               Lélia</hi></bibl> est un roman lyrique de <persName ref="#Sand">George Sand</persName> paru en <date when-iso="1833"
                  >1833</date> chez Henri Dupuy.
            </note>
            <note xml:id="n2"><bibl source="https://fr.wikisource.org/wiki/Lucr%C3%A8ce_Borgia">2.<hi>Lucrèce Borgia</hi></bibl>, pièce de théâtre écrite par <persName ref="#Hugo">Victor Hugo</persName>,  a été
               représentée pour la première fois le <date when-iso="1833-02-02">samedi 2 février 1833</date>.</note>
            <note xml:id="n3">3. Lire "<persName ref="#Bonnaire">Florestan</persName>"</note>
            <note xml:id="n4">4. <bibl source="https://fr.wikisource.org/wiki/Vie,_Po%C3%A9sies_et_Pens%C3%A9es_de_Joseph_Delorme">
               <hi>Vie, Poésies et Pensées de Joseph
                  Delorme</hi></bibl>, publié en <date when-iso="1829-04">avril
                     1829</date> et présenté par <persName ref="#Sainte-Beuve"
                        >Sainte-Beuve</persName>, par peur de l'échec,comme la vie et l'oeuvre d'un
               ami prétendu, mort de phtisie quelques mois auparavavent.  </note>
            <note xml:id="n5">5. Elle entendait par
               là que, les premières fois, elle était toujours embarrassée, silencieuse, et ne
               laissant point à ceux dont elle faisait cas l'impression qu'elle aurait voulu.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
